\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}
\usepackage{hyperref}
\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

%\includeonlyframes{a}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Estructura de los ácidos nucleicos}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    {\Large \tableofcontents[currentsection]}
  \end{frame}
}

\begin{frame}
%[label=a]
{Contenidos}{}
 \centering
 {\Large \tableofcontents}
\end{frame}

\section{Historia de la Genética}
\begin{frame}{}{}
  \centering
	\centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{01-timeline}}
  \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson Education.}
\end{frame}

\subsection{Mendel y el descubrimiento del ADN}
\begin{frame}{}{}
  \centering
  \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{02-1-mendel}
  \column{.2\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{02-2-mendel}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{03-cruce}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{1871 – Descubrimiento del DNA}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{04-adn}
\end{frame}

\subsection{Descubriendo la molécula de la herencia}
\begin{frame}
%[label=a]
{La teoría cromosómica de la herencia}{}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{05-cromo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Cuál es la molécula de la herencia?}
  \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{adn}
  \column{.4\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{06-2}
  \column{.3\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{06-3}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Bobby, Frederick Griffith y la vacuna de la neumonía}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{Fred-Griffith-and-Bobby-1936}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Experimento de Frederick Griffith (1928)}{\textit{Streptococcus
pneumoniae}}
  \centering
	\includegraphics[height=.78\textheight]{07}
  \blfootnote{“Griffith experiment”. Madeleine Price Ball. CC0/Public domain}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Experimento de Avery, MacLeod y McCarty (1944)}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{08}
  \blfootnote{http://ib.bioninja.com.au/higher-level/topic-7-nucleic-acids/71-dna-structure-and-replic/hershey-and-chase.html}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Experimento de Hershey y Chase (1952)}{Bacteriófago T2}
  \centering
	\includegraphics[height=.78\textheight]{09}
  \blfootnote{http://ib.bioninja.com.au/higher-level/topic-7-nucleic-acids/71-dna-structure-and-replic/hershey-and-chase.html}
\end{frame}

\subsection{Descubrimientos sobre el ADN}
\begin{frame}
%[label=a]
{La regla de Chargaff}
  \centering
  \includegraphics<1>[height=.85\textheight]{10-chargaff}
	 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{chargaff}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cristalografía de rayos X}
	\centering
 \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
  \centering
 		\includegraphics[height=.4\textheight]{11-1-sal}
			\includegraphics[height=.4\textheight]{11-2-sal}
 \column{.7\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{11-3}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura del ADN: Premio Nobel 1962}
  \centering
	\includegraphics[width=.95\linewidth]{12-1}\\ \vspace{.1em}
	\href{./watsoncrick1953.pdf}{\includegraphics[width=.4\linewidth]{12-2}}\\
  25 de Abril de 1953
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{13-rosalind}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{14}
  \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\section{Estructura molecular del ADN}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.55\linewidth}
	  \includegraphics[height=.95\textheight]{17-1}
  \column{.45\linewidth}
  	\centering
  	\includegraphics[width=\linewidth]{electroforesis}\\ \vspace{.5em}
	  \includegraphics[height=.5\textheight]{17-3}
  \end{columns}
  \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
  \onslide<2>{AGua pura (Purinas)}\\ \vspace{.5em}
	\includegraphics[height=.85\textheight]{18}
  \blfootnote{Lodish et al., Molecular Cell Biology. 2016}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Emparejamiento de bases}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{19}
  \blfootnote{Travers et al (2015). DNA Structure and Function. FEBS Journal.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La composición de bases afecta la estabilidad del ADN}
 \centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{20}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{21-1}
  \column{.6\linewidth}
  \pause
	\includegraphics[width=\linewidth]{21-2}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{22}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diferencias entre ARN y ADN: El azúcar}
  \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{23-adn-arn}
  \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
  \column{.2\linewidth}
  \centering
  {\small Forma A:\\ \vspace{1em}
  HR: ~75\%\\
  híbrido DNA-RNA\\
  dsRNA}
  \column{.6\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{25}
  \column{.2\linewidth}
  \centering
  {\small Forma Z:\\ \vspace{1em}
  —GCGCGCGC—\\
  —CGCGCGCG—\\ \vspace{1em}
  ¿Implicada en expresión genética?}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Estructura del ARN}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura del RNA}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{26}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
  \column{.7\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{27-1-adn-arn}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{27-2-adn-arn}
 \end{columns}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Algunas estructuras secundarias del ARN}
  \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{28-arn-estruct}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructuras secundarias del RNA: Hairpin}
 \begin{columns}
  \column{.15\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{29-1-hairpin}
  \column{.45\linewidth}
  \centering
  CRISPR/Cas9\\ \vspace{1em}
  \includegraphics[width=\linewidth]{29-2-crispr}
  \column<2>{.4\linewidth}
  \centering
  RNAi\\ \vspace{1em}
  \includegraphics[width=\linewidth]{29-3-rnai}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estrucura secundaria del ARN: tRNA}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{30-trna}
  \blfootnote{https://www.wiley.com/legacy/college/boyer/0470003790/structure/tRNA/trna\_diagram.gif}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{31-trna}
 \blfootnote{Hori, Hiroyuki (2014). Methylated nucleosides in tRNA and tRNA
 methyltransferases. Frontiers in Genetics.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ribozimas}{RNA - enzima}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  Ribozima Hammerhead\\ \vspace{.2em}
	\includegraphics[width=\linewidth]{32-hh}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  Ribonucleasa P\\ \vspace{.2em}
	\includegraphics[height=.75\textheight]{32-ribonucp}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hipótesis del ``RNA world''}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{35-rnaworld}
  \blfootnote{Robertson \& Ellington (1998). Ribozymes: How to make a
  nucleotide. Nature volume 395, pages 223–225.}
\end{frame}

\appendix

\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par} % Eliminar ``Fig''
\begin{frame}
%[label=a]
{Estrategia de aprendizaje de Feynman en tres puntos}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=.7\textheight]{36-feynman}
    \caption{\scriptsize Richard P. Feynman. Premio Nobel de Física 1965}
  \end{figure}
  \column{.5\linewidth}
  \begin{itemize}\itemsep 1em
  \item Pregunta siempre ``¿Por qué?''
  \item Cuando aprendas algo, apréndelo de tal manera que puedas explicárselo a
  un niño
  \item En lugar de memorizar algo arbitrariamente, busca la explicación que lo
  hace obvio (entender, no memorizar)
  \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Material de estudio}
  \begin{itemize}
  \item Capítulo 1. Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
